% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}\large\textbf{D'après Baccalauréat STMG Métropole\\16 juin 2017}\end{center}

Une entreprise produit et vend un tissu en coton de forme rectangulaire de 1 mètre de large; on
note $x$ sa longueur exprimée en kilomètre, $x$ étant un nombre compris entre 0 et 10.

Le coût total de production en euro de ce tissu est donné, en fonction de $x$, par :

\[C(x) = 15x^3 - 120x^2 + 350x + \numprint{1000}.\]\index{fonction polynôme}

La courbe de la fonction $C $ est représentée sur le graphique ci-dessous.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
        [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.2,
            xtick={0,1,...,10},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
            xmin=0,
            xmax=10,
            ytick={0, 1000, ..., 8000},
	    minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
            ymin=0,
            ymax=8000,
            axis y line=left,
            axis x line=middle,
            %samples=100,
            domain=0:10,
            xlabel={Longueur (en km)},
            ylabel={Coût total de production (en euro)},
    %x label style={anchor=north east},
    %y label style={anchor=south east},
            y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
	    scaled y ticks = false,
	    set decimal separator={,},
	    set thousands separator={ },
	    fixed
	    }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{15*\x*\x*\x-120*\x*\x+350*\x+1000});
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie A : Étude du coût total}

\begin{enumerate}
\item  Déterminer le montant des coûts fixes.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, par lecture graphique, le montant du coût total lorsque l'entreprise produit
\numprint[km]{6}  de tissu.\index{lecture graphique}
		\item Déterminer par un calcul sa valeur exacte.
	\end{enumerate}
		\item Déterminer graphiquement la longueur, arrondie au kilomètre, de tissu produit lorsque le coût total s'élève à \numprint{5500}\,€.
	\end{enumerate}
\textbf{Partie B : Étude du bénéfice}

Le cours du marché offre un prix de 530\,€  le kilomètre de tissu fabriqué par l'entreprise.

Pour tout $x \in [0~;~10]$, on note $R(x)$ la recette et $B(x)$ le bénéfice générés par la production et la
vente de $x$ kilomètres de tissu par l'entreprise.

\begin{enumerate}
\item Exprimer $R(x)$ en fonction de $x$.
\item Montrer que pour tout $x\in [0;10]$ : $B(x) = -15x^3 + 120x^2 + 180x - \numprint{1 000}$.
\item Déterminer $B'(x)$ pour $x \in [0~;~10]$ où $B'$ désigne la fonction dérivée de $B$.\index{dérivée}
\item Étudier le signe de $B'(x)$ et en déduire les variations de la fonction $B$ sur $ [0~;~10]$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item  Pour quelle longueur de tissu produit et vendu l'entreprise réalise-t-elle un bénéfice
maximal ?
		\item Donner alors la valeur de ce bénéfice maximal.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
